%!TEX TS-program = latex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
% !TEX root =   Davide_Tedesco-Tesi.tex

Vengono riportati di seguito i listati dei vari codici generati ed utilizzati durante la compilazione di questo test.\label{se:appendice}


\section{Codice Python per la generazione dei plot del filtro della figura \ref{fig:filtro-passa-basso}}

\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
from scipy.signal import butter, lfilter, spectrogram

# Impostazioni
fs = 96000  # Frequenza di campionamento in Hz
duration = 1.0  # Durata in secondi
cutoff = 5000  # Frequenza di taglio per il filtro passa basso in Hz

# Generazione di rumore bianco
t = np.linspace(0, duration, int(fs * duration), endpoint=False)
white_noise = np.random.normal(0, 1, t.shape)

# Creazione del filtro passa-basso
def butter_lowpass(cutoff, fs, order=5):
    nyq = 0.5 * fs  # Frequenza di Nyquist
    normal_cutoff = cutoff / nyq
    b, a = butter(order, normal_cutoff, btype='low', analog=False)
    return b, a

def lowpass_filter(data, cutoff, fs, order=5):
    b, a = butter_lowpass(cutoff, fs, order=order)
    y = lfilter(b, a, data)
    return y

# Applicazione del filtro al rumore bianco
filtered_noise = lowpass_filter(white_noise, cutoff, fs)

# Plot della forma d'onda e sonogramma del rumore bianco e rumore bianco filtrato
fig, axs = plt.subplots(2, 2, figsize=(12, 8))

# Rumore bianco - forma d'onda
axs[0, 0].plot(t, white_noise)
axs[0, 0].set_title("Rumore bianco - Forma d'onda")
axs[0, 0].set_xlabel("Tempo [s]")
axs[0, 0].set_ylabel("Ampiezza [dB]")

# Rumore bianco - sonogramma
frequencies, times, Sxx = spectrogram(white_noise, fs)
axs[1, 0].pcolormesh(times, frequencies, 10 * np.log10(Sxx), shading='gouraud')
axs[1, 0].set_title("Rumore bianco - Sonogramma")
axs[1, 0].set_xlabel("Tempo [s]")
axs[1, 0].set_ylabel("Frequenza [Hz]")
axs[1, 0].set_ylim(0, fs / 2)

# Rumore bianco filtrato - forma d'onda
axs[0, 1].plot(t, filtered_noise)
axs[0, 1].set_title("Rumore bianco filtrato (passa basso 5000 Hz) - Forma d'onda")
axs[0, 1].set_xlabel("Tempo [s]")
axs[0, 1].set_ylabel("Ampiezza [dB]")

# Rumore bianco filtrato - sonogramma
frequencies, times, Sxx = spectrogram(filtered_noise, fs)
axs[1, 1].pcolormesh(times, frequencies, 10 * np.log10(Sxx), shading='gouraud')
axs[1, 1].set_title("Rumore bianco filtrato (passa basso 5000 Hz) - Sonogramma")
axs[1, 1].set_xlabel("Tempo [s]")
axs[1, 1].set_ylabel("Frequenza [Hz]")
axs[1, 1].set_ylim(0, fs / 2)

# Aggiustamenti e visualizzazione
plt.tight_layout()
plt.show()

\end{lstlisting}

\newpage
\section{Codice Python per l'implementazione di un filtro di Kalman standard menzionato nella sezione \ref{se:kalman-standard-numpy}}\label{se:python-kalman-standard}

\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np

class KalmanFilter:
    def __init__(self, F, H, Q, R, x0, P0):
        self.F = F  # Matrice di transizione di stato
        self.H = H  # Matrice di osservazione
        self.Q = Q  # Covarianza del processo
        self.R = R  # Covarianza della misura
        self.x = x0  # Stato iniziale
        self.P = P0  # Covarianza iniziale
    
    def predict(self):
        # Predizione dello stato successivo
        self.x = np.dot(self.F, self.x)
        # Predizione della covarianza
        self.P = np.dot(np.dot(self.F, self.P), self.F.T) + self.Q
        return self.x

    def update(self, z):
        # Calcolo del guadagno di Kalman
        S = np.dot(self.H, np.dot(self.P, self.H.T)) + self.R
        K = np.dot(np.dot(self.P, self.H.T), np.linalg.inv(S))
        # Aggiornamento dello stato
        y = z - np.dot(self.H, self.x)  # Innovazione o residuo
        self.x = self.x + np.dot(K, y)
        # Aggiornamento della covarianza
        I = np.eye(self.P.shape[0])
        self.P = np.dot((I - np.dot(K, self.H)), self.P)
        return self.x

# Parametri iniziali
F = np.array([[1, 1], [0, 1]])  # Matrice di transizione di stato (es. moto costante)
H = np.array([[1, 0]])          # Matrice di osservazione
Q = np.array([[1, 0], [0, 1]])  # Covarianza del processo
R = np.array([[1]])             # Covarianza della misura
x0 = np.array([0, 1])           # Stato iniziale (posizione e velocita)
P0 = np.eye(2)                  # Covarianza iniziale

# Creazione del filtro di Kalman
kf = KalmanFilter(F, H, Q, R, x0, P0)

# Esecuzione del filtro con nuove osservazioni
for z in [1, 2, 3]:  # Esempio di misurazioni
    pred = kf.predict()
    est = kf.update(z)
    print(f"Predizione:{pred}, Stima aggiornata:{est}")
\end{lstlisting}

\newpage
\section{Codice Python per la realizzazione di un filtro di Kalman esteso menzionato nella sezione \ref{se:kalman-extended-numpy}}\label{se:python-kalman-extended}

\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np

class ExtendedKalmanFilter:
    def __init__(self, f, h, F_jacobian, H_jacobian, Q, R, x0, P0):
        """
        f: funzione di transizione di stato non lineare
        h: funzione di osservazione non lineare
        F_jacobian: funzione per calcolare la Jacobiana di f
        H_jacobian: funzione per calcolare la Jacobiana di h
        Q: matrice di covarianza del rumore di processo
        R: matrice di covarianza del rumore di osservazione
        x0: stato iniziale
        P0: matrice di covarianza iniziale
        """
        self.f = f
        self.h = h
        self.F_jacobian = F_jacobian
        self.H_jacobian = H_jacobian
        self.Q = Q
        self.R = R
        self.x = x0
        self.P = P0

    def predict(self):
        # Calcolo dello stato previsto attraverso la funzione di transizione non lineare
        self.x = self.f(self.x)
        # Linearizzazione: Jacobiana della funzione di transizione
        F = self.F_jacobian(self.x)
        # Aggiornamento della covarianza di predizione
        self.P = F @ self.P @ F.T + self.Q
        return self.x

    def update(self, z):
        # Calcolo della Jacobiana della funzione di osservazione
        H = self.H_jacobian(self.x)
        # Innovazione o residuo: differenza tra misura e osservazione prevista
        y = z - self.h(self.x)
        # Matrice di covarianza dell'innovazione
        S = H @ self.P @ H.T + self.R
        # Guadagno di Kalman
        K = self.P @ H.T @ np.linalg.inv(S)
        # Aggiornamento dello stato
        self.x = self.x + K @ y
        # Aggiornamento della covarianza
        I = np.eye(self.P.shape[0])
        self.P = (I - K @ H) @ self.P
        return self.x

# Esempio di sistema non lineare: moto circolare semplice
def f(x):
    """Funzione di transizione non lineare: evoluzione dello stato."""
    dt = 1.0  # Passo temporale
    x_new = np.zeros_like(x)
    # Moto circolare con velocita angolare e posizione
    x_new[0] = x[0] + x[2] * np.cos(x[1]) * dt  # x posizione
    x_new[1] = x[1] + x[3] * dt                # angolo
    x_new[2] = x[2]                            # velocita lineare costante
    x_new[3] = x[3]                            # velocita angolare costante
    return x_new

def h(x):
    """Funzione di osservazione non lineare: osserviamo solo la posizione."""
    return np.array([x[0], x[1]])

def F_jacobian(x):
    """Jacobiana della funzione di transizione f."""
    dt = 1.0
    F = np.eye(4)
    F[0, 1] = -x[2] * np.sin(x[1]) * dt  # Derivata di x rispetto ad angolo
    F[0, 2] = np.cos(x[1]) * dt          # Derivata di x rispetto a velocita
    F[1, 3] = dt                         # Derivata di angolo rispetto a velocita angolare
    return F

def H_jacobian(x):
    """Jacobiana della funzione di osservazione h."""
    H = np.zeros((2, 4))
    H[0, 0] = 1  # Osserviamo la posizione x
    H[1, 1] = 1  # Osserviamo l'angolo
    return H

# Parametri iniziali
Q = np.eye(4) * 0.1  # Covarianza del rumore di processo
R = np.eye(2) * 0.5  # Covarianza del rumore di osservazione
x0 = np.array([0.0, 0.0, 1.0, 0.1])  # Stato iniziale: [posizione_x, angolo, velocita_lineare, velocita_angolare]
P0 = np.eye(4) * 1.0  # Covarianza iniziale

# Creazione del filtro di Kalman esteso
ekf = ExtendedKalmanFilter(f, h, F_jacobian, H_jacobian, Q, R, x0, P0)

# Simulazione di osservazioni
observations = [
    np.array([1.0, 0.1]),  # Prima osservazione
    np.array([2.0, 0.2]),  # Seconda osservazione
    np.array([3.0, 0.3])   # Terza osservazione
]

# Applicazione dell'EKF alle osservazioni
for i, z in enumerate(observations):
    print(f"\nPasso {i+1}")
    pred = ekf.predict()
    print(f"Predizione dello stato: {pred}")
    est = ekf.update(z)
    print(f"Stima aggiornata dello stato: {est}")
\end{lstlisting}

\newpage
\section{Codice Python per la restaurazione di segnali audio tramite l'utilizzo del filtro di Kalman esteso (EKF) come descritto nella sezione \ref{se:algo}}\label{se:python-audio-restoration}
\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np
import librosa
import matplotlib.pyplot as plt
import os
import soundfile as sf
import argparse

# Funzione del modello di processo
def process_model(x, A_q, b_q, e, w):
    print("process_model:")
    print(f" - Stato x: {x}")
    print(f" - Matrice A_q: {A_q}, b_q: {b_q}, rumore e: {e}, rumore w: {w}")

    p = len(w)
    x_pred = np.dot(A_q, x) + np.concatenate((b_q * e, w))
    print(f" - Stato predetto x_pred: {x_pred}")
    return x_pred

# Funzione del modello di misura
def measurement_model(x, c, zeta):
    print("measurement_model:")
    print(f" - Stato x: {x}")
    print(f" - Coefficiente c: {c}, Rumore zeta: {zeta}")

    result = np.dot(c, x) + zeta
    print(f" - Misura calcolata: {result}")
    return result

# Linearizzazione del modello di processo
def linearize_process_model(x_hat, A_q, p):
    print("linearize_process_model:")
    print(f" - Stato stimato x_hat: {x_hat}, Matrice A_q: {A_q}, p: {p}")

    q = len(x_hat)
    F = np.zeros((q, q))
    F[:p, :p] = A_q
    F[p:, :p] = np.eye(p)
    F[p:, p:] = np.eye(p)

    print(f" - Matrice linearizzata F: {F}")
    return F

# Calcolo della matrice di covarianza Omega
def calculate_Omega(b_q, sigma_e, sigma_w):
    print("calculate_Omega:")
    print(f" - b_q: {b_q}, sigma_e: {sigma_e}, sigma_w: {sigma_w}")

    p = len(b_q)
    xi = sigma_w ** 2 / sigma_e ** 2
    Omega = np.zeros((p, p))  # Modificato da (p+1, p+1) a (p, p)

    # Qui puoi aggiungere logica per popolare Omega, se necessario
    print(f" - Matrice Omega (dimensioni corrette): {Omega.shape}")
    return Omega


# Passo di predizione del filtro di Kalman
def predict(x_hat_prev, Sigma_prev, F, Omega):
    print("predict")
    print(f" - Stato precedente x_hat_prev: {x_hat_prev}")
    print(f" - Matrice di covarianza Sigma_prev: {Sigma_prev}")
    print(f" - Matrice F: {F}, Omega: {Omega}")
    print(f" - F: {F.shape}, Sigma_prev: {Sigma_prev.shape}, Omega: {Omega.shape}")

    x_pred = np.dot(F, x_hat_prev)
    Sigma_pred = np.dot(np.dot(F, Sigma_prev), F.T) + Omega

    print(f" - Stato predetto x_pred: {x_pred}")
    print(f" - Covarianza predetta Sigma_pred: {Sigma_pred}")
    return x_pred, Sigma_pred

# Passo di aggiornamento del filtro di Kalman
def update(x_pred, Sigma_pred, y, c, sigma_z, d_hat):
    print("update:")
    print(f" - Stato predetto x_pred: {x_pred}, Sigma_pred: {Sigma_pred}")
    print(f" - Misura y: {y}, Coefficiente c: {c}, sigma_z: {sigma_z}, d_hat: {d_hat}")

    # Assicurati che `c` sia un vettore colonna
    c = c.reshape(-1, 1)  # Trasforma `c` in un vettore colonna se non lo era precedentemente
    print(f" - Dimensione adattata c: {c.shape}")

    # Calcolo del guadagno di Kalman
    S = np.dot(c.T, np.dot(Sigma_pred, c)) + sigma_z  # Scala
    K = np.dot(Sigma_pred, c) / S  # Vettore colonna (2205, 1)
    print(f" - Guadagno di Kalman K: {K.shape}")

    # Calcolo dell'innovazione
    epsilon = y - float(np.dot(c.T, x_pred))
    print(f" - Innovazione epsilon (scalare): {epsilon}")

    # Aggiorna lo stato solo se in caso di rilevamento di un click
    if d_hat:
        x_update = x_pred + K.flatten() * epsilon
        print(" - Stato aggiornato (click rilevato): eseguito update dello stato.")
    else:
        x_update = x_pred
        print(" - Stato aggiornato (click non rilevato): mantenuto lo stato predetto.")

    # Aggiorna la covarianza
    Sigma_update = np.dot(np.eye(len(x_pred)) - np.dot(K, c.T), Sigma_pred)
    print(f" - Dimensione Sigma_update: {Sigma_update.shape}")

    return x_update, Sigma_update

# Rilevamento dei click
def detect_click(epsilon, mu, sigma_epsilon_hat):
    print("detect_click:")
    print(f" - Innovazione epsilon: {epsilon}, mu: {mu}, sigma_epsilon_hat: {sigma_epsilon_hat}")

    return abs(epsilon) <= mu * sigma_epsilon_hat


# Aggiornamento della varianza dell'innovazione
def update_innovation_variance(sigma_epsilon_prev, epsilon, c, Sigma_prev, k, lambda_val):
    print("update_innovation_variance:")
    print(f" - sigma_epsilon_prev: {sigma_epsilon_prev}, epsilon: {epsilon}, c: {c}")
    print(f" - Sigma_prev: {Sigma_prev}, k: {k}, lambda_val: {lambda_val}")

    eta_t = np.dot(np.dot(c, Sigma_prev), c.T) + k
    if detect_click(epsilon, mu=3, sigma_epsilon_hat=sigma_epsilon_prev) == 0:
        sigma_epsilon_t = lambda_val * sigma_epsilon_prev + (1 - lambda_val) * (epsilon ** 2 / eta_t)
    else:
        sigma_epsilon_t = sigma_epsilon_prev

    print(f" - Nuova varianza dell'innovazione sigma_epsilon_t: {sigma_epsilon_t}")
    return sigma_epsilon_t

# Funzione principale che esegue il programma
def main(audio_path):
    # Carica l'audio dal percorso specificato
    print(f"Caricamento audio da: {audio_path}")
    y, sr = librosa.load(audio_path)

    # Parametri del rumore
    sigma_e = 0.5
    sigma_w = 0.2
    sigma_z = 0.1

    # Generazione del segnale rumoroso
    T = len(y)
    e = np.random.normal(0, sigma_e, T)
    w = np.random.normal(0, sigma_w, T)
    z = np.random.normal(0, sigma_z, T)

    v = np.zeros(T)
    click_probability = 0.05
    for t in range(T):
        if np.random.rand() < click_probability:
            v[t] = np.random.choice([-1, 1]) * np.random.uniform(10, 50)

    y_noisy = y + z + v

    # Inizializzazione delle variabili del filtro di Kalman
    q = len(y)
    x_hat = np.zeros(q)
    Sigma = np.eye(q)

    restored_audio = []
    epsilon_list = []

    # Iterazione sul segnale per la restaurazione
    for t in range(T):
        print(f"\nIterazione {t + 1} di {T}:")
        c = np.ones(q)  # Adattamento: vettore di dimensione q
        x_pred, Sigma_pred = predict(x_hat, Sigma, np.eye(q), calculate_Omega(np.ones(q), sigma_e, sigma_w))
        y_pred = measurement_model(x_pred, np.ones_like(x_pred), 0)
        epsilon = y_noisy[t] - y_pred
        epsilon_list.append(epsilon)

        d_hat = detect_click(epsilon, mu=3, sigma_epsilon_hat=np.sqrt(Sigma_pred[0, 0]))
        x_update, Sigma_update = update(x_pred, Sigma_pred, y_noisy[t], c, sigma_z, d_hat)
        restored_audio.append(y_pred)
        x_hat = x_update
        Sigma = Sigma_update
    # Salvataggio del file audio restaurato
    base_name, ext = os.path.splitext(audio_path)  # Estrai nome e estensione
    output_path = f"{base_name}_restored{ext}"  # Crea il nome del file output
    sf.write(output_path, np.array(restored_audio), sr)  # Salva il file audio
    print(f"File audio restaurato salvato come: {output_path}")

    # Tracciamento dei risultati
    time = librosa.times_like(y, sr=sr)
    plt.figure(figsize=(10, 8))
    plt.subplot(3, 1, 1)
    plt.plot(time, y, color='blue', alpha=0.7, label='Audio originale')
    plt.xlabel('Tempo (s)')
    plt.ylabel('Ampiezza')
    plt.legend()

    plt.subplot(3, 1, 2)
    plt.plot(time, y_noisy, color='red', alpha=0.7, label='Audio rumoroso')
    plt.xlabel('Tempo (s)')
    plt.ylabel('Ampiezza')
    plt.legend()

    plt.subplot(3, 1, 3)
    plt.plot(time, restored_audio, color='green', linestyle='--', label='Audio restaurato')
    plt.xlabel('Tempo (s)')
    plt.ylabel('Ampiezza')
    plt.legend()

    plt.tight_layout()

    # Salvataggio del plot come immagine
    plot_filename = f"{base_name}_restored_plot.png"
    plt.savefig(plot_filename)
    print(f"Plot salvato come: {plot_filename}")

    # Visualizza il plot
    plt.show()

    # Chiudi il plot per evitare conflitti con altri plot
    plt.close()

if __name__ == "__main__":
    parser = argparse.ArgumentParser(description="Restauratore audio usando il filtro di Kalman.")
    parser.add_argument("audio_path", type=str, help="Percorso del file audio da restaurare")
    args = parser.parse_args()

    # Esegui la funzione principale con il percorso del file audio passato come argomento
    main(args.audio_path)
\end{lstlisting}

\newpage
\section{Codice Python per la visualizzazione di segnali con addizione di rumore di fondo e rumore con click generato osservati nell'immagine \ref{fig:drums+noise}}
\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np
import librosa
import matplotlib.pyplot as plt
import os
import soundfile as sf
import argparse

# Funzione principale che esegue il programma
def main(audio_path):
    # Carica l'audio dal percorso specificato
    print(f"Caricamento audio da: {audio_path}")
    y, sr = librosa.load(audio_path)

    # Parametri del rumore
    sigma_e = 0.5
    sigma_w = 0.2
    sigma_z = 0.1

    # Generazione del segnale rumoroso
    T = len(y)
    e = np.random.normal(0, sigma_e, T)
    w = np.random.normal(0, sigma_w, T)
    z = np.random.normal(0, sigma_z, T)

    v = np.zeros(T)
    click_probability = 0.05
    for t in range(T):
        if np.random.rand() < click_probability:
            v[t] = np.random.choice([-1, 1]) * np.random.uniform(10, 50)

    y_noisy = y + z + v

    base_name, ext = os.path.splitext(audio_path)  # Estrai nome e estensione

    # Tracciamento dei risultati
    time = librosa.times_like(y, sr=sr)
    plt.figure(figsize=(10, 8))
    plt.subplot(2, 1, 1)
    plt.plot(time, y, color='blue', alpha=0.7, label='Audio originale')
    plt.xlabel('Tempo (ms)')
    plt.ylabel('Ampiezza')
    plt.legend()

    plt.subplot(2, 1, 2)
    plt.plot(time, y_noisy, color='red', alpha=0.7, label='Audio rumoroso')
    plt.xlabel('Tempo (ms)')
    plt.ylabel('Ampiezza')
    plt.legend()

    plt.tight_layout()

    # Salvataggio del plot come immagine
    plot_filename = f"{base_name}_noisy_plot.png"
    plt.savefig(plot_filename)
    print(f"Plot salvato come: {plot_filename}")

    # Visualizza il plot
    plt.show()

    # Chiudi il plot per evitare conflitti con altri plot
    plt.close()

if __name__ == "__main__":
    parser = argparse.ArgumentParser(description="Visualizzatore di un file audio originale e delle stesso file aggiunta di rumore.")
    parser.add_argument("audio_path", type=str, help="Percorso del file audio da restaurare")
    args = parser.parse_args()

    # Esegui la funzione principale con il percorso del file audio passato come argomento
    main(args.audio_path)
\end{lstlisting}

\newpage
\section{Codice Python per la visualizzazione della forma d'onda e del sonogramma di un segnale audio con riferimento alle immagini \ref{fig:sono1} e \ref{fig:sono2}}
\begin{lstlisting}[language=Python]
import numpy as np
import librosa
import matplotlib.pyplot as plt
import os
import soundfile as sf
import argparse

# Funzione principale che esegue il programma
def main(audio_path):
    # Carica l'audio dal percorso specificato
    print(f"Caricamento audio da: {audio_path}")
    y, sr = librosa.load(audio_path)

    base_name, ext = os.path.splitext(audio_path)  # Estrai nome e estensione

    # Calcolo dello sonogramma
    S = librosa.feature.melspectrogram(y=y, sr=sr, n_mels=128, fmax=8000)
    S_dB = librosa.power_to_db(S, ref=np.max)

    # Tracciamento dei risultati
    time = librosa.times_like(y, sr=sr)
    plt.figure(figsize=(15, 8))
    plt.subplot(2, 1, 1)
    plt.title('Forma d\'onda')
    plt.plot(time*2, y, color='blue', alpha=0.7)
    plt.xlabel('Tempo (ms)')
    plt.ylabel('Ampiezza')


    plt.subplot(2, 1, 2)
    librosa.display.specshow(S_dB, sr=sr, x_axis='time', y_axis='mel', fmax=20000, cmap='coolwarm')
    plt.colorbar(format='%+2.0f dB')
    plt.title('Sonogramma (Scala Mel)')
    plt.xlabel('Tempo (ms)')
    plt.ylabel('Frequenza (Hz)')


    plt.tight_layout()

    # Salvataggio del plot come immagine
    plot_filename = f"{base_name}_original_plot.png"
    plt.savefig(plot_filename)
    print(f"Plot salvato come: {plot_filename}")

    # Visualizza il plot
    plt.show()

    # Chiudi il plot per evitare conflitti con altri plot
    plt.close()

if __name__ == "__main__":
    parser = argparse.ArgumentParser(description="Visualizzatore della forma d'onda di un file audio originale e del suo sonogramma.")
    parser.add_argument("audio_path", type=str, help="Percorso del file audio da restaurare")
    args = parser.parse_args()

    # Esegui la funzione principale con il percorso del file audio passato come argomento
    main(args.audio_path)

\end{lstlisting}

